% !TeX root = ../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\prefacename}
\chapter*{\prefacename}
\label{ch:00:preface}

El proyecto ha sido desarrollado para el Grupo de Investigación  `\textit{Evolución de galaxias en el Grupo Local}', del \acrfull{IAC}. Los profesores directores en la \acrfull{ULL} del proyecto son: \textit{Inmaculada Rodríguez Martín} y \textit{Juan José Salazar González}. Por parte del \acrfull{IAC} las personas que intervienen en este proyecto son: \textit{Carme Gallart Gallart}, \textit{Edouard Bernard}, \textit{Matteo Monelli}, \textit{Lara Monteagudo Narvion} y \textit{Antonio Dorta}. Los alumnos que llevan a cabo el desarrollo son: \textit{Anthony Vittorio Russo Cabrera} y \textit{Manuel Luis Aznar}.

El proyecto tiene dos objetivos principales.

El primer objetivo consiste en la implementación de un programa en \texttt{C/C++} para la resolución de un problema propuesto por los investigadores del \acrfull{IAC} mencionados anteriormente. El programa toma como entrada dos archivos de datos, ambos de gran tamaño, y genera como salida otros dos conjuntos de archivos del mismo tamaño respectivamente. Se han realizado dos implementaciones que incluyen funcionalidades diferentes, dichas implementaciones y funcionalidades serán explicadas posteriormente en este documento. En la primera reunión los responsables del \acrfull{IAC} nos comentaron que tenían acceso a un programa que resolvía el problema. Sin embargo, el tiempo que tarda este programa en realizar el proceso es muy alto, lo que limita el tamaño de los ficheros que pueden usar y pensaron en la posibilidad de introducir alguna mejora, y es con este propósito con el que han contactado con la profesora \textit{Inmaculada Rodríguez Martín}.

Los ocho primeros capítulos de este documento están dedicados al primer objetivo.

El capítulo \ref{ch:01} describe el problema que se pretende resolver de forma general. En el capítulo \ref{ch:02} se explica el problema en profundidad y se plantea una estrategia básica para su resolución.

El capítulo \ref{ch:03} establece el entorno que se usará para las pruebas de rendimiento y la forma utilizada para validar los resultados.

El capítulo \ref{ch:04} muestra los resultados de la prueba de rendimiento usando la estrategia básica.

En el capítulo \ref{ch:05} se explica una estrategia alternativa a la inicialmente propuesta. En los capítulos \ref{ch:07} y \ref{ch:08} se presentan dos implementaciones que usan esta estrategia para acelerar la resolución del problema. En el capítulo \ref{ch:06} se presentan dos opciones de paralelismo que permiten acelerar aun más si cabe la resolución del problema. En el capítulo \ref{ch:09} se comparan ambas implementaciones entre si.

El segundo objetivo consiste en la implementación de una interfaz gráfica de usuario (\acrshort{GUI}) que favorezca una lectura y análisis fácil de unos ficheros de datos similares a los que se manipulan en el programa \texttt{C/C++} desarrollado en el primer objetivo. En la primera reunión nos indicaron que disponían de unos scripts \gls{Python} que debían ser incluídos dentro de la interfaz. Por tanto, se decidió que la interfaz sería desarrollada en \gls{Python} usando \gls{PyQt} para manejar los elementos gráficos.

El capítulo \ref{ch:10:GUI} de este documento se ha dedicado al segundo objetivo. Se comienza por una breve introducción teórica de los elementos manejados por la aplicación. Continuamos con la especificación de las herramientas utilizadas en la fase de desarrollo, una explicación muy detallada de la aplicación destinada a desarrolladores y un manual de uso destinado a los usuarios finales.

El documento concluye en el capítulo \ref{ch:11} mediante una serie de conclusiones personales y algunas funcionalidades nuevas que pueden ser añadidas en un futuro.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------